\chapter{证据账本}

\section{Archi/Hippo}

2026-06-10 执行：

\begin{lstlisting}
archi --help
archi --version
archi --check .
archi --refresh-from-hippos --allow-static --out .architec/manual-architecture-analysis-20260610.json .
\end{lstlisting}

观察结果：

\begin{itemize}
  \item \cmd{archi} 路径是 \src{/home/bfly/.nvm/versions/node/v22.20.0/bin/archi}。
  \item 版本是 0.2.16，latest 也是 0.2.16。
  \item \cmd{archi --check .} 报告 \src{Archi preflight OK} 和 \src{Hippos bundle: refreshed}。
  \item 当前 bundle 写入 \src{.hippos/bundle-state.json}。
  \item 当前 generated at 为 2026-06-10T13:56:37.185325+00:00。
  \item 当前 fingerprint 为 \src{4f4df01215599f15ac0c484bce6b0dbc9f60b6717afe03dddaa2ac4cd1e540e8}。
  \item 当前计数为 1556 indexed files、1869 manifest files、1153 signature files。
  \item 旧 \src{.hippocampus/} generated at 为 2026-05-29T17:16:11.137537+00:00。
\end{itemize}

结论：本书主引用使用 \src{.hippos/}。旧 \src{.hippocampus/} 仅作为历史比较。

\section{计划树证据}

本书第一版的分析入口保存在：

\begin{itemize}
  \item \src{docs/plantree/plans/ccb-manuals/README.md}
  \item \src{docs/plantree/plans/ccb-manuals/topics/communication-source-inventory.md}
  \item \src{docs/plantree/plans/ccb-manuals/topics/command-config-inventory.md}
  \item \src{docs/plantree/plans/ccb-manuals/history/evidence-ledger-2026-06-10.md}
  \item \src{docs/plantree/plans/ccb-manuals/decisions/001-manual-production-defaults.md}
\end{itemize}

\section{待补证据}

第一版仍需要后续补充：

\begin{itemize}
  \item 每个 public command 的 help output snapshot。
  \item provider-specific reply detection 的代码和测试索引。
  \item reply-delivery repair 和 communication recovery 的细节。
  \item 外部测试项目中的运行示例输出。
  \item 如果决定使用 LLM-backed full analysis，则记录 \cmd{archi --full --refresh-from-hippos} 输出路径和结论。
\end{itemize}
